%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%

\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Cinématique}
\label{sec:cine}


\begin{exercice}

À l'aide d'une caméra, on relève la hauteur en fonction du temps juste
après le lancer d'un javelot.

  \begin{tabular}[h]{|*2{c|}}
\hline
    Temps (en seconde)& hauteur (en m)\\\hline
0,00&	1,752\\\hline
0,05&	2,131\\\hline
0,10&	2,516\\\hline
0,15&	2,846\\\hline
0,20&	3,169\\\hline
0,25&	3,467\\\hline
0,30&	3,712\\\hline
0,35&	3,963\\\hline
0,40&	4,161\\\hline
0,45&	4,365\\\hline
  \end{tabular}


  \begin{enumerate}
  \item Représenter graphiquement la hauteur en fonction du temps.
  \item Que dire de  la vitesse instantanée du javelot? Vous répondrez à
    l'aide d'un tableau, d'un graphique et d'une formule.
  \item En déduire une formule qui donne la hauteur en fonction du temps
  \item Quelle sera la hauteur maximale?
  \item Quand le javelot tombera-t-il au sol?
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item La hauteur en fonction du temps:

      \begin{center}
        
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_cor_fig7}
  \end{center}
      \end{center}
    \item La vitesse en fonction du temps.

      
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_cor_fig6}
  \end{center}


On remarque que les points sont proches de l'alignement, à l'aide de la
méthode des moindres carrés on obtient:


\begin{equation*}
  v(t)=-9,79t+8
\end{equation*}
\item On en déduit $h(t)=-\frac{9,79}{2}t^2+8t+1,752$
\item La hauteur maximale est atteinte pour
  $t_0=\frac{-8}{-9,79}\simeq 0,817$ secondes.
\item $\quad$


  \begin{center}
      \includegraphics[width=8cm]{images/2012-2013_s2_devoir_n2_cor_fig8}
  \end{center}


En prolongeant la courbe, on en déduit que le javelot tombera au sol
au bout 1,83 secondes.

    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}




\begin{exercice} Le graphique suivant représente la trajectoire d'une
 balle de tennis lancée de gauche à droite, filmée par une caméra qui prend 25 images par
 seconde.

 \begin{center}
   \includegraphics[width=15cm]{images/paratotal4}
 \end{center}
 Dans la suite, on travaillera dans un repère dont l'origine est le
 centre de la balle en position initiale. On assimilera chaque
 position de la balle à son centre.

 \begin{enumerate}
 \item Dresser un tableau donnant l'altitude de la balle en fonction
   du temps.
 \item Donner une formule qui donne l'altitude en fonction du temps.
 \item En déduire une valeur approchée de l'attraction de la pesanteur.
 \end{enumerate}


 \begin{sol}

$\quad$
   
\begin{center}
 \includegraphics[width=18cm]{images/eval_ec1_30042012_cor_fig4}
\end{center}


À 25 images par seconde, une vue est prise tous les 4 centièmes de seconde.

 \begin{enumerate}


 \item $\quad$

   \begin{tabular}[t]{|c|c|}
     \hline
     Temps (s) & Altitude en mètres.\\\hline
0&	0\\\hline
0,04&	0,13\\\hline
0,08&	0,255\\\hline
0,12&	0,355\\\hline
0,16&	0,435\\\hline
0,2&	0,51\\\hline
0,24&	0,575\\\hline
0,28&	0,615\\\hline
0,32&	0,64\\\hline
0,36&	0,65\\\hline
0,4&	0,655\\\hline
\end{tabular}
\begin{tabular}[t]{|c|c|}\hline
 Temps en secondes & Altitude en mètres.\\\hline
0,44&	0,63\\\hline
0,48&	0,605\\\hline
0,52&	0,55\\\hline
0,56&	0,495\\\hline
0,6&	0,41\\\hline
0,64&	0,315\\\hline
0,68&	0,215\\\hline
0,72&	0,1\\\hline
0,76&	-0,04\\\hline
0,8&	-0,2\\\hline
   \end{tabular}

 \item On reconnaît une relation quadratique, (la courbe ressemble à
   une parabole, les écarts des écarts à pas constant sont presque
   égaux). La relation sera ici:
   \begin{equation*}
     A=at^2+bt
   \end{equation*}

   Sachant que
   $\sys{0,655=a\times0,4^2+b\times0,4}{-0,04=a\times0,76^2+b\times0,76}$
   on obtient:
   \begin{equation*}
     A=-4,69t^2+3,52t
   \end{equation*}
 \item L'accélération s'obtient on dérivant deux fois par rapport au
   temps, on obtient -9,38 m/s\up{2}. On observe que l'accélération est
   constante, il s'agit de l'accélération de la pesanteur. Le signe
   <<->> indique que le poids est une force dirigée vers le bas. La
   valeur obtenue est proche de la valeur théorique de 9,81 m/s\up{2}.
 \end{enumerate}
 \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Une voiture roule à la vitesse de 108 km/h ( soit 30 m/s ) quand le moteur s’arrête. La vitesse
de la voiture diminue alors de 3 m/s à chaque seconde.


\begin{itemize}
\item Au bout de combien de temps la voiture s’arrête-t-elle ?
\item Trouvez une formule donnant la vitesse en fonction du temps. 
\item En déduire une formule donnant la distance en fonction du temps.
\item Combien de mètres la voiture parcourt-elle après l’arrêt du moteur ?
\end{itemize}

\begin{sol}
  
\begin{itemize}
\item La voiture s'arrête au bout de 10 secondes (30/3)
\item $V=30-3t$
\item $D=30t-1,5t^2$
\item La voiture parcourt $30\times 10-1,5\times 10^2=150$~m après l’arrêt du moteur.
\end{itemize}

\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}


 \begin{Figures}{hauteur=96mm,largeur=36mm}{images/eval_7112011.1}
  Une pomme est accrochée sur sa branche à 3 mètres du sol, quand tout
  à coup, un vent - bref et soudain - orienté horizontalement décroche
  la pomme qui s'écrase sur le sol à 1 mètre de là. Sur le graphique
  ci-contre est représenté la position de la pomme tous les dixièmes
  de seconde. L'échelle est de 3~cm pour 1~m.

\item Donner un tableau les distances parcourues par la pomme en
  fonction du temps entre 0  et 7 dixièmes de seconde.
\item Donner un tableau et une formule donnant les vitesses entre deux
  positions successives en fonction du temps.
\item En déduire la vitesse initiale.
\end{Figures}


  \begin{sol}$\quad$\\
   

    \begin{enumerate}
    \item 

  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|}
    \hline
    intervalle de temps (s)&distance sur le papier en mm&distance réelle
    en mètres.\\\hline
    [0; 0,1[&4& 0,13 \\\hline
    [0,1;0,2[&6&0,2 \\\hline
    [0,2;0,3[&8& 0,26\\\hline
    [0,3;0,4[&11& 0,37\\\hline
    [0,4;0,5[  &13,5& 0,45 \\\hline
    [0,5;0,6[  &17& 0,57\\\hline
    [0,6;0,7[  &19,5&0,65 \\\hline
  \end{tabular}


\item




 \begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|}
   \hline
   Intervalle de temps (s)&Distance sur le papier en mm&Distance réelle en mètre&Vitesse en m/s\\\hline
   [0; 0,1[&4& 0,13 & 1,3\\\hline
   [0,1;0,2[&6&0,2 & 2\\\hline
   [0,2;0,3[&8& 0,26& 2,6\\\hline
   [0,3;0,4[&11& 0,37& 3,7\\\hline
   [0,4;0,5[  &14& 0,47 & 4,7\\\hline
   [0,5;0,6[  &17& 0,57& 5,7\\\hline
   [0,6;0,7[  &20&0,67 & 6,7\\\hline
 \end{tabular}



 Si l'on met de côté les valeurs de départ, les écarts sont constants
 donc la vitesse est une fonction affine du temps. L'écart est de 1
 mètre par dixième de secondes. On obtient le coefficient d'ordonnée à
 l'origine graphiquement (cf feuille de calculs jointe).


\begin{equation}
  v=10t+0,6
  \label{eq:vitesse}
\end{equation}





\item  La vitesse initiale est donc de 0,6 mètre par seconde.

\end{enumerate}
\end{sol}

%  \begin{enumerate}
%  \item Donner une équation du mouvement de la pomme.
    %y=3-3x^2
%  \item Quelle était la vitesse du vent?
    %y(t)=-9,81(\frac{x}{v_0})^2+3, v_0=\sqrt{\frac{9,81}{3}}\simeq
    %1,8$ m.s\up{-1}
%  \end{enumerate}
  
\end{exercice}
\end{document}